%!TeX root=00_Abschlussarbeit.tex
%\chapter{Einleitung - Noch nicht überarbeitet, Erste Fassung}

%Die vorliegende Arbeit beschäftigt sich mit der Entwicklung eines Fiducial-basierten Systems zur Positionserkennung eines Flugroboters im Innenraum.
%Als Grundgerüst des Systems dient eine Holybro X650 \gls{uav}, welche mit einem Pixhawk 6X Flight Controller ausgestattet ist.
%Es wird auf die Parametrierung und Kalibrierung des Flight Controllers eingegangen, sodass die 
%vom implementierten System bereitgestellte Position mit den übrigen Sensordaten durch einen Extended Kalman Filter fusioniert werden kann.
%Der Flight Controller ist seriell mit einem Jetson Orin NX verbunden, auf welchem ein 
%\gls{ros2} Humble System läuft, das die Implementierung der Algorithmen sowie die Kommunikation zwischen den Komponenten ermöglicht.
%Die Kommunikation zwischen dem Jetson Orin NX und dem Pixhawk 6X wird über das MAVROS-Paket realisiert.
%
%Als Sensoren zur Erkennung der Fiducials werden zwei Logitech-Kameras am Flugroboter 
%angebracht und mit dem Jetson Orin NX verbunden, wobei eine Kamera nach unten und eine 
%nach vorne ausgerichtet ist.
%Zur Auswahl der geeigneten Kameras werden die Logitech C920 Pro und die Logitech C922 Pro 
%anhand definierter Bewertungskriterien verglichen, die mithilfe eines Paarweisen Vergleichs 
%gewichtet und anschließend in einer Nutzwertanalyse bewertet werden.
%Aufgrund des Ergebnisses wird die Logitech C920 als nach vorne gerichtete Kamera und die 
%Logitech C922 als nach unten gerichtete Kamera ausgewählt.
%Die Kameras werden mittels extrinsicher Kalibrierung geometrisch aufeinander abgestimmt. 
%
%Um eine zuverlässige Positionserkennung zu gewährleisten, werden AprilTags, ArUco-Marker 
%und WhyCon-Marker ebenfalls anhand einer gewichteten Nutzwertanalyse verglichen.
%AprilTags gehen als geeignetstes Fiducial hervor.
%Für die Kartierung des Innenraums wird die Erkennung der AprilTags über die OpenCV-Bibliothek 
%implementiert, während die Live-Positionierung durch die hardwarebeschleunigte 
%NVIDIA Isaac \gls{ros2} AprilTag-Erkennung auf dem Jetson Orin NX realisiert wird.
%
%Die Kartierung des Innenraums erfolgt auf Basis einer Faktorgrafen-basierten Zustandsschätzung.
%Ein erster Ansatz der Echtzeit-Kartierung wird aufgrund der zu hohen Rechenlast verworfen.
%In einem zweiten Ansatz wird die Kartierung offline auf einem separaten Computer unter \gls{ros2} Jazzy durchgeführt.
%Die erstellten Karten werden anhand der realen Umgebung bewertet und mit verschiedenen Parametern optimiert.
%
%Die Positionserkennung relativ zur erstellten Karte wird ebenfalls in zwei Varianten untersucht.
%Zum einen die Faktorgrafen-basierte Zustandsschätzung, zum anderen die direkte geometrische Posenschätzung.
%Aufgrund der geringeren Rechenlast und der verfügbaren hardwarebeschleunigten 
%NVIDIA Isaac AprilTag-Unterstützung wird die direkte geometrische Posenschätzung 
%eingesetzt.
%Die erkannten Tags werden mithilfe von \gls{ema}-Glättung, Medianfilterung, \gls{ransac} 
%und Kovarianzschätzung aufbereitet und dem Flight Controller bereitgestellt. 
%
%Abschließend werden Probleme und Schwachstellen des Systems diskutiert sowie 
%Verbesserungspotenziale aufgezeigt.



%!TeX root=00_Abschlussarbeit.tex
\chapter{Einleitung}
%Unbemannte Luftfahrzeuge finden zunehmend Eingang in zivile Anwendungsgebiete.
%Für eine autonome Flugführung ist eine zuverlässige Schätzung der eigenen Position unerlässlich.
%Im Außenbereich wird diese Positionsreferenz in der Regel durch ein \gls{gnss} bereitgestellt.
%In Innenräumen steht ein solches System jedoch nicht zur Verfügung, da meist kein ausreichender Satellitenempfang gewährleistet ist.
%Ohne eine externe Referenz muss die Position allein aus der Integration der Inertialmessungen geschätzt werden, was zu einem zeitlich anwachsenden Positionsfehler führt.
%Für einen stabilen Flug im Innenraum ist daher eine alternative Positionsreferenz erforderlich.
%Ziel dieser Arbeit ist es, ein \gls{uav} in einer \gls{gps}-freien Innenraumumgebung zu lokalisieren und diese Positionsschätzung als externe Referenz in die Flugsteuerung einzuspeisen.
%Als Referenz dienen fiducialbasierte Marker, die in der Versuchsumgebung angebracht und in einer Karte hinterlegt werden.
%Aus der Detektion dieser Marker wird die Pose des Fluggeräts bestimmt und dem \gls{px4}-Flugcontroller bereitgestellt.
%Das System wird dabei aus quelloffener Software und handelsüblicher Hardware aufgebaut sein.
%Die Arbeit gliedert sich in mehrere Teile.
%
%Zunächst werden in Kapitel~\ref{cap:theoretische_grundlagen} die theoretischen Grundlagen aus den Bereichen der Flugrobotik, der Sensorik, der Koordinatensysteme sowie der verwendeten mathematischen Verfahren erläutert.
%Anschließend gibt Kapitel~\ref{cap:stand_der_technik} einen Überblick über den Stand der Technik der GNSS-freien Lokalisierung und der Fiducial-Marker-Systeme.
%In Kapitel~\ref{cap:systembeschreibung} werden die Anforderungen an das Gesamtsystem, der Hardwareaufbau, die Softwarearchitektur und die Versuchsumgebung beschrieben.
%Kapitel~\ref{cap:implementierung_kartierung} behandelt die Implementierung der Kartierung, Kapitel~\ref{cap:implementierung_positionsbestimmung} die im Flug ablaufende Positionsbestimmung.
%Abschließend werden die Versuchsdurchführung und die Evaluation dargestellt sowie die Ergebnisse zusammengefasst.


Unbemannte Fluggeräte werden zunehmend in zivilen Anwendungsbereichen eingesetzt.
Eine grundlegende Voraussetzung für ihren sicheren Betrieb ist die zuverlässige Kenntnis der eigenen Position.
Insbesondere bei einer autonomen Flugführung muss das Fluggerät seine Lage im Raum fortlaufend bestimmen, 
um Kollisionen mit Hindernissen zu vermeiden und einen sicheren Flug zu gewährleisten.

Im Außenbereich wird die dafür benötigte Positionsreferenz in der Regel durch Satellitennavigation bereitgestellt.
In Innenräumen steht diese jedoch meist nicht zur Verfügung, da der Satellitenempfang durch die Gebäudestruktur eingeschränkt ist.
Auch in der Einsatzumgebung des Flugroboters herrscht keine ausreichende Signalabdeckung.

Ohne eine externe Positionsreferenz kann die Position nur kurzfristig aus den im Fluggerät verbauten Sensoren geschätzt werden.
Dabei summieren sich Fehler mit der Zeit auf und führen im Innenraum zwangsläufig zu einer Kollision mit einem Hindernis. 
Für einen zuverlässigen Flug im Innenraum ist daher eine alternative Positionsreferenz zwingend erforderlich.

Ziel dieser Arbeit ist es, ein unbemanntes Fluggerät zu entwickeln, welches sich ohne Satellitennavigation selbst im Raum lokalisiert und positioniert.
Das zentrale Element der Umsetzung ist der Flugsteuerungsrechner, dem die externen Positionsdaten für die Flugsteuerung bereitzustellen sind.
Darüber hinaus ist ein Verfahren zu bestimmen, das eine bestehende Karte um ergänzt oder eine bislang unbekannte Umgebung vollständig erfasst und das Ergebnis der Positionsbestimmung zuführt.


Die Grundlage der Positionsreferenz bilden Passmarken, die in der Flugumgebung angebracht sind.
Die relative Position der Passmarken zueinander ist durch das Kartieren der Marken bekannt. 
Zur Kartierung wird eine Algorithmus entwickelt, der es ermöglicht diese Karte durch das Abfilmen der Markierungen zu erstellen.

Durch die Detektion der Passmarken mit einer am Fluggerät angebrachten Kamera wird während des 
Flugs die Position des Fluggeräts relativ zu den Markierungen bestimmt.
Die Berechnungen der Positionsbestimmung wird auf einem auf dem Fluggerät befestigten Computer durchgeführt und anschließend an den Flugcontroller weitergegeben.
Durch das implementierte System aus Kartierung und Positionierung ist es möglich, fortlaufend die Position und Orientierung des Fluggeräts während 
des Flugs innerhalb eines festgelegten Bereichs zu bestimmen.  
Die entwickelte Lösung ist vollständig aus quelloffener Software und gängigen Komponenten aufgebaut.

Die Arbeit gliedert sich in mehrere Teile.
Zunächst werden in Kapitel~\ref{cap:theoretische_grundlagen} die theoretischen Grundlagen zur Flugrobotik, zur verwendeten Sensorik, 
zu den Koordinatensystemen sowie zu den benötigten mathematischen Verfahren erläutert.
Anschließend gibt Kapitel~\ref{cap:stand_der_technik} einen Überblick über bestehende Ansätze zur Lokalisierung ohne Satellitennavigation sowie über verschiedene Passmarkensysteme.
In Kapitel~\ref{cap:systembeschreibung} werden die Anforderungen an das Gesamtsystem, der Hardwareaufbau, die Softwarearchitektur und die Versuchsumgebung beschrieben.
Kapitel~\ref{cap:implementierung_kartierung} behandelt die Umsetzung der Kartenerstellung, während in Kapitel~\ref{cap:implementierung_positionsbestimmung} die während des Fluges ablaufende Positionsbestimmung beschrieben wird.
Abschließend werden in Kapitel~\ref{cap:versuchsdurchführung} die Versuchsdurchführung und die Evaluierung dargestellt sowie die Ergebnisse zusammengefasst.