%!TeX root=20_Hauptteil.tex

\chapter{Stand der Technik}

Dieses Kapitel gibt einen Überblick über den aktuellen Stand der Technik im Bereich 
der \gls{gnss}-freien Lokalisierung von \glspl{uav} und ordnet die in dieser Arbeit 
gewählten Methoden in den wissenschaftlichen Kontext ein.
Zunächst werden bestehende Lokalisierungsansätze ohne \gls{gnss} vorgestellt und hinsichtlich ihrer Eignung für Innenraumanwendungen bewertet.
Anschließend werden verschiedene Fiducial-Marker-Systeme verglichen und deren Eigenschaften im Hinblick auf die Anforderungen dieser Arbeit diskutiert.
Abschließend wird auf die simultane Lokalisierung und Kartierung eingegangen, die die Grundlage für die in dieser Arbeit verwendete Kartierungsmethodik bildet.

\section{GNSS-freie Lokalisierung von \glspl{uav}}
Die Navigation ohne \gls{gnss} stellt in der Luftfahrt eine erhebliche Herausforderung dar, da \gls{gnss} als primäre Quelle absoluter Positionsinformationen dient.
In dessen Abwesenheit muss die Position aus der Integration fehlerbehafteter Inertialmessungen 
geschätzt werden, was, wie in Abschnitt \ref{sec:Sensorsysteme} beschrieben, zu einem zeitlich anwachsenden Positionsfehler führt.
Daher ist es notwendig, diesen Fehler durch absolute oder relative Lokalisierungsmethoden auszugleichen.\cite{Jarraya2025}


\subsection{Absolute Lokalisierung}
Absolute Lokalisierungsverfahren spielen eine wichtige Rolle, wenn die genaue Position eines \gls{uav} bezogen auf einen globalen Referenzrahmen bekannt sein muss.\cite{Jarraya2025}
Die gängigste Methode zur Umsetzung einer absoluten Lokalisierung ist ein satellitengestütztes System wie \gls{gps} oder Galileo.
Da in der für diese Arbeit relevanten Flugumgebung kein ausreichender Satellitenempfang herrscht, finden diese Systeme keine Anwendung.
Eine weitere Möglichkeit der absoluten Lokalisierung bieten Template- und Feature-basierte Verfahren sowie Semantic Mapping.

Bei Template- beziehungsweise Feature-basierten Verfahren werden Aufnahmen des \gls{uav} mit bekannten Referenzbildern oder gespeicherten Merkmalen verglichen.
Diese Systeme berücksichtigen ausschließlich visuelle Merkmale, ohne semantische Beziehungen einzubeziehen.\cite{Jarraya2025}
Ein verwandtes Konzept stellen Fiducial-Marker dar, bei denen anstelle natürlicher Bildmerkmale künstlich erzeugte, eindeutig kodierte Muster als Referenz dienen.
Durch ihre definierte Geometrie und Kodierung ermöglichen sie eine präzisere und robustere Posenschätzung als natürliche Bildmerkmale, weshalb sie in dieser Arbeit 
als Grundlage der Lokalisierung eingesetzt werden.
Im Sinne einer globalen absoluten Lokalisierung im Weltkoordinatensystem sind Template- und Feature-basierte Verfahren für Innenraumanwendungen jedoch wenig geeignet, 
da geeignete Referenzdaten schwer zu erfassen sind.\cite{Jarraya2025}

Semantic Mapping verfolgt einen ähnlichen Ansatz: Auch hier werden zunächst Referenzdaten 
erstellt, die anschließend mit aktuell erfassten Daten abgeglichen werden.
Der Unterschied liegt darin, dass nicht nur visuelle Merkmale, sondern auch semantische 
Beziehungen berücksichtigt werden, so wird beispielsweise ein Tisch als Tisch und eine 
Treppe als Treppe interpretiert.\cite{Jarraya2025}
Dieses Verfahren findet in der vorliegenden Arbeit keine Anwendung, da die Erkennungsleistung stark von der Stabilität der jeweiligen Umgebung abhängig ist.

Da die einzige praktikabel umsetzbare Methode der absoluten Lokalisierung ein 
satellitengestütztes System darstellt, welches wie bereits erwähnt in der vorliegenden Umgebung nicht verfügbar ist, wird in dieser Arbeit auf absolute Lokalisierungsverfahren verzichtet 
und ausschließlich relative Lokalisierungsmethoden betrachtet.
Die grundlegende Methodik der zuvor vorgestellten Verfahren findet dabei ebenfalls Anwendung, jedoch ohne Bezug zu einem globalen Referenzrahmen.

\subsection{Relative Lokalisierung}
Die relative Lokalisierung zielt darauf ab, die Position und Orientierung eines \gls{uav} innerhalb eines lokalen Koordinatensystems zu bestimmen.
Die Position wird dabei bezogen auf einen definierten Referenzpunkt ermittelt.
Im Folgenden werden die gängigsten Methoden vorgestellt und hinsichtlich ihrer Eignung für die vorliegende Innenraumanwendung bewertet.

\subsubsection{Dead Reckoning Localization}
Bei der \gls{drl} handelt es sich um ein Verfahren, bei dem die aktuelle Position eines 
Objekts ausgehend von einem letzten bekannten Startpunkt kontinuierlich berechnet 
wird.\cite{9982087}
Die Berechnung erfolgt auf Basis der bereitgestellten \gls{imu}-Daten durch Integration 
dieser.
Wie in Abschnitt \ref{sec:sensorik} bereits beschrieben, wirken auf die Sensoren erhebliche 
Fehler, sodass die direkte Integration der rohen \gls{imu}-Messdaten zu großen 
Translationsfehlern führt.
Aus diesem Grund ist eine Filterung der Eingangsdaten notwendig.
Am weitesten verbreitet sind hierbei verschiedene Abwandlungen des Kalman-Filters.

Experimentelle Untersuchungen mit dem \gls{px4}-Autopiloten und einem handelsüblichen 
Pixhawk-Flugregler zeigen, dass der \gls{ekf2} bereits nach 7 Sekunden eine 
Geschwindigkeitsabweichung von $\sigma_{\text{vel}} \approx 0{,}024$~m/s aufweist, was zu 
einem zunehmenden Positionsfehler im Dezimeterbereich führt.\cite{9172736}
Verschiedene Arbeiten zeigen, dass sich der Drift vor allem durch Nutzung verbesserter 
Algorithmen wie dem \gls{iekf} minimieren, jedoch nicht vollständig vermeiden lässt.
\cite{9982087}\cite{9172736}\cite{Ko2018}
Da im verwendeten Flugcontroller, wie in Kapitel \ref{sec:Pixhawk_6X} beschrieben, der 
\gls{ekf} implementiert ist, wird nicht weiter auf andere Abwandlungen des Algorithmus 
eingegangen.

Grundsätzlich ist \gls{drl} für den Innenraum nur zeitlich begrenzt geeignet und als 
primäre Positionsquelle nicht ausreichend.
Im Normalfall wird \gls{drl} daher als Fallback-Strategie genutzt, wenn die primäre 
Positionsquelle nicht verfügbar ist.\cite{9172736}
In dieser Arbeit wird der Flugcontroller entsprechend konfiguriert.


\subsubsection{Visuelle Odometrie und optischer Fluss}
Visuelle Odometrie sowie optischer Fluss sind grundlegende Verfahren zur Lokalisierung eines \gls{uav}.
Die \gls{vo} schätzt die Bewegung einer Kamera anhand sequenzieller Bilddaten, ohne eine Karte der Umgebung zu erstellen.
Dabei werden markante Bildpunkte zwischen aufeinanderfolgenden Frames verfolgt und aus deren Verschiebung auf die Kamerabewegung geschlossen.\cite{Jarraya2025}

Darüber hinaus existieren \gls{vio}-Ansätze, die die Robustheit der \gls{vo} durch Einbeziehen von \gls{imu}-Informationen verbessern.\cite{9836067}
Die visuellen Daten können dabei den Drift der \gls{imu} reduzieren, während die \gls{imu}-Daten den metrischen Maßstab sowie Roll- und Nickwinkel aus den visuellen 
Daten wiederherstellen können.\cite{9836067}
Es gibt sowohl mono- als auch stereokamerabasierte Ansätze, wobei Stereokameras aufgrund der direkten Tiefenschätzung eine höhere Genauigkeit erzielen.\cite{9836067}
Die Fusion von \gls{imu} und \gls{vo} zu \gls{vio} erfolgt typischerweise über einen \gls{ekf}.\cite{9836067}

Da \gls{vo} und \gls{vio} keinen absoluten Positionsbezug besitzen, akkumulieren diese Verfahren über die Zeit einen Drift und sind damit nur bedingt für eine langfristig stabile Innenraumlokalisierung geeignet.\cite{Jarraya2025}
Zudem ist die Leistung kamerabasierter Verfahren stark von den Lichtverhältnissen der Umgebung abhängig.\cite{9836067}

Der optische Fluss stellt ein verwandtes Verfahren dar, das im Gegensatz zur \gls{vo} 
lediglich zweidimensionale Geschwindigkeitsinformationen liefert und keine vollständige 6-DOF-Posenschätzung ermöglicht.


Da auch hier drift behaftet oft nur 2te Quelle für odometrie

-optical flow
\section{Fiducial-Marker-Systeme}

\section{Simultane Lokalisierung und Kartierung}
hier einfach schreiben

\section{GPS-Freie Lokalisierung von UAVs}

\section{Mustererkennung mit RANSAC}

hier einfach schreiben


3. Stand der Technik
   3.1 GPS-freie Lokalisierung von UAVs
   3.2 Fiducial-Marker-Systeme
   3.3 Simultane Lokalisierung und Kartierung (SLAM)
   3.4 Integration externer Positionsschätzung in Flugregler
   3.5 Evaluationsmetriken für Lokalisierungsgenauigkeit