%!TeX root=20_Hauptteil.tex

\chapter{Systembeschreibung}

In diesem Kapitel wird die Testumgebung beschrieben, sowie auf die Softwarearchitekturen eingegangen.
Außerdem wird die Systempipeline erläutert, die zur Entwicklung der Echtzeiterkennung verwendet wurde. 
Es werden die verschiedenen Konzepte vorgestellt, die zur Auswahl eines Echtzeitmodells geführt haben. 


\section{Anforderungen an das Gesamtsystem}
\label{sec:anforderungen}
In diesem Teilkapitel werden die Anforderungen an das Gesamtsystem erläutert.
Das Ziel der Arbeit ist es, ein \gls{uav} in einer GPS-freien 
Innenraumumgebung zu lokalisieren und diese Positionsschätzung als 
externe Referenz in die Flugsteuerung einzuspeisen.
Das System soll dabei so ausgelegt sein, dass das \gls{uav} ohne 
Rückgriff auf ein \gls{gps} eine stabile Pose im Raum bestimmen kann.
Anstelle einer satellitengestützten Positionsbestimmung wird die Pose 
des \gls{uav} aus einer externen, kamerabasierten Lokalisierung abgeleitet.

DZur Lokalisierung soll eine Karte der Versuchsumgebung genutzt werden, 
anhand derer die Position des \gls{uav} im Weltkoordinatensystem 
bestimmt werden kann.
Die Karte soll erweiterbar sein, sodass der nutzbare Flugbereich bei 
Bedarf räumlich vergrößert werden kann.

Das System soll kostengünstig aufgebaut sein.
Aus diesem Grund sollen anstelle spezialisierter Sensorik handelsübliche 
Kameras zur Lokalisierung eingesetzt werden.
Die verwendete Software soll quelloffen und frei verfügbar sein.

Als Softwaregrundlage soll \gls{ros2} eingesetzt werden, über das die 
einzelnen Verarbeitungsschritte miteinander verbunden werden.
Die Flugsteuerung soll durch \gls{px4} übernommen werden, der die extern 
berechnete Positionsschätzung verarbeitet.

Schließlich soll das System sicher betrieben werden können.
Da es sich um ein fliegendes System handelt, muss sichergestellt sein, 
dass das \gls{uav} bei einem Ausfall oder einer fehlerhaften 
Positionsschätzung in einen sicheren Zustand übergehen kann.

Die Hardwarekomponenten, wie das \gls{uav} Holybro X650, der 
Flugcontroller Pixhawk 6X und der Companion-Computer Jetson Orin Nano, 
sind zur Verfügung gestellt und werden nicht im Rahmen dieser Arbeit 
entwickelt.

Die Ansteuerung der Kameras, die Lokalisierung des \gls{uav}, die 
Kartierung der Versuchsumgebung sowie die Anbindung der 
Positionsschätzung an die Flugsteuerung sind jedoch Teil der Arbeit 
und werden in dieser entwickelt.

%\section{Hardwareaufbau}
%Kurze Einleitung
%Die Eckdaten von dem Jetson bzw. vom Re-Computer j3011.
%Das Betriebssystem mit dem er ausgeliefert wurde, das neu geflashte Betriebssystem. 
%Die version des PX6x bzw. mit welcher Version er betrieben wird.
%Die zur verfügung stehenden Kameras 
%- Ali-Kamera: (720P) https://de.aliexpress.com/item/1005005961893603.html?spm=a2g0o.detail.pcDetailTopMoreOtherSeller.7.731dFrM6FrM6IG&gps-id=pcDetailTopMoreOtherSeller&scm=1007.40050.354490.0&scm_id=1007.40050.354490.0&scm-url=1007.40050.354490.0&pvid=f54bce22-cd48-416b-8f2a-b098ab3a03b7&_t=gps-id%3ApcDetailTopMoreOtherSeller%2Cscm-url%3A1007.40050.354490.0%2Cpvid%3Af54bce22-cd48-416b-8f2a-b098ab3a03b7%2Ctpp_buckets%3A668%232846%238115%232000&pdp_ext_f=%7B%22order%22%3A%22272%22%2C%22spu_best_type%22%3A%22price%22%2C%22eval%22%3A%221%22%2C%22sceneId%22%3A%2230050%22%2C%22fromPage%22%3A%22recommend%22%7D&pdp_npi=6%40dis%21EUR%2126.53%2113.69%21%21%2129.90%2115.43%21%40210398e917810232268428109e1015%2112000035061993584%21rec%21DE%21%21ABXZ%211%210%21n_tag%3A-29910%3Bd%3Acb7ed6fc%3Bm03_new_user%3A-29895%3BpisId%3A5000000204872307&utparam-url=scene%3ApcDetailTopMoreOtherSeller%7Cquery_from%3A%7Cx_object_id%3A1005005961893603%7C_p_origin_prod%3A
%- Logitech C920
%- Logitech C922
%- Fehrnbedienung + Transmitter (R9DS) / AT9S Pro https://www.amazon.de/Radiolink-Fernsteuerung-Empf%C3%A4nger-R9DS-Fernbedienung-Segelfugzeug/dp/B07DP118CK?th=1
%- Powermodule https://holybro.com/products/pm02-v3-12s-power-module
%- Strom verteilung: https://www.premium-modellbau.de/holybro-mini-pdb-mit-xt30-xt60-von-x500-v2-18069a
%- Telemetry set: https://www.premium-modellbau.de/holybro-fpv-telemetrie-set-433mhz-v3-fuer-pixhawk
%- GPS-Module: https://holybro.com/collections/gps/products/m9n-gps
%- jetson wlan:https://www.reichelt.com/de/en/shop/product/wi-fi_adapter_m_2_2230_card_wi-fi_6-267572?utm_source=chatgpt.com
%- jetson: https://www.seeedstudio.com/reComputer-Mini-J3011-p-6356.html
%- Frame: https://holybro.com/collections/x650-kits/products/x650-kits?variant=43994378240189
%
%Am ende möchte ich noch eine tabellarische Aufstellung der Hardware-Komponenen mit Komponente, bezeichnung, Gewicht, Betriebssysem. 

\section{Hardwareaufbau}
\label{sec:hardwareaufbau}
Im Folgenden werden die einzelnen Hardwarekomponenten des Gesamtsystems sowie deren elektrischer Anschluss beschrieben.
Das System besteht aus der Flugplattform, dem Companion-Computer, der die 
rechenintensive Bildverarbeitung übernimmt, und der Sensorik, die zur 
Lokalisierung eingesetzt wird.

\subsection*{Companion-Computer}
Als Companion-Computer wird ein reComputer Mini J3011 von Seeed Studio eingesetzt.
Dieser ist mit einem NVIDIA Jetson Orin Nano 8\,GB Modul ausgestattet 
und erreicht eine KI-Rechenleistung von bis zu 40\,\gls{tops}.\cite{reComputerMiniJ3011}
Der Companion-Computer übernimmt die Ansteuerung der Kameras, die 
Bildverarbeitung sowie die Berechnung der Positionsschätzung.

Das Modul wird ab Werk mit NVIDIA JetPack ausgeliefert, das auf einer 
Ubuntu-Distribution basiert.
Für den Einsatz in dieser Arbeit wurde das System mit JetPack~6.2.1 
neu geflasht, das auf Ubuntu~22.04.5 LTS und L4T~R36.4.3 basiert, um die 
benötigte ROS2- und Bildverarbeitungssoftware betreiben zu können.


\subsection*{Flugcontroller}
Die Flugsteuerung übernimmt der Flugcontroller Pixhawk 6X (FMU-V6X), auf 
dem der Autopilot \gls{px4} ausgeführt wird.
In dieser Arbeit wird \gls{px4} in der Version~1.16.0 betrieben, die auf 
dem Echtzeitbetriebssystem NuttX~v11.0.0 aufsetzt.

\subsection*{Kamerasystem}
Zur Lokalisierung stehen mehrere handelsübliche \gls{usb}-Kameras zur 
Verfügung, aus denen je nach Aufbau ausgewählt werden kann:
\begin{itemize}
    \item eine \gls{usb}-Kamera mit 720p-Auflösung\cite{ali_camera},
    \item eine Logitech C920,
    \item eine Logitech C922.
\end{itemize}
Die Kameras werden über \gls{usb} an den Companion-Computer angeschlossen.

\subsection*{Fernsteuerung}
Zur manuellen Steuerung des \gls{uav} sowie als Sicherheitsoption dient 
eine Radiolink AT9S~Pro Fernsteuerung mit zugehörigem 
R9DS-Empfänger.
Der Empfänger ist mit dem Flugcontroller verbunden und ermöglicht es, 
jederzeit manuell in den Flug einzugreifen.

\subsection*{Elektrischer Anschluss}
Die Energieversorgung des Systems erfolgt über einen LiPo-Akku 
mit einer Kapazität von 5400\,mAh und einer 
Nennspannung von 14,8\,V (4S).\cite{pichler_lipo}
Der Akku ist über ein Holybro PM02 V3 Powermodul angebunden.\cite{holybro_pm02}
Das Powermodul unterstützt Akkus von 2S bis 12S, stellt dem Flugcontroller 
eine geregelte Spannung von 5,2\,V bereit und liefert zusätzlich Messwerte 
zu Batteriespannung und Stromaufnahme.\cite{holybro_pm02}
Die Verteilung der Motorströme erfolgt über ein Holybro 
Mini-Power-Distribution-Board (PDB) mit XT30- und 
XT60-Anschlüssen.\cite{holybro_pdb}


Die Kommunikation zwischen dem Flugcontroller und der Bodenstation 
erfolgt über ein Holybro Telemetrie-Set (433\,MHz).
Als Bodenstation dient ein Laptop mit Ubuntu~24.04.4 LTS, auf dem die 
Bodenstationssoftware QGroundControl betrieben wird.
Zur satellitengestützten Positionsbestimmung ist ein Holybro M9N 
GPS-Modul vorhanden; dieses wird in der vorliegenden Arbeit jedoch nicht 
zur Lokalisierung verwendet.
Die Verbindung zwischen dem Flugcontroller und dem Companion-Computer 
wird über eine serielle UART-Schnittstelle hergestellt, über die die 
extern berechnete Positionsschätzung an den \gls{px4} übermittelt wird.
Für die drahtlose Anbindung des Companion-Computers ist dieser mit einer 
M.2-WLAN-Karte (Wi-Fi~6) nachgerüstet.

\subsection*{Flugplattform}
Als Flugplattform dient der bereits in den Grundlagen vorgestellte 
Holybro X650, der in der mit Motoren und Reglern vorkonfektionierten 
ARF-Variante (Almost Ready to Fly) verwendet wird.
Das Gesamtgewicht des Kits beträgt ohne Akku rund 2000\,g, die maximale 
Nutzlast ohne Akku liegt bei etwa 4,3\,kg.\cite{holybro_x650}

\begin{table}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Komponente} & \textbf{Bezeichnung} & \textbf{Gewicht} & \textbf{Betriebssystem} \\
\midrule
Flugplattform        & Holybro X650            & 2000\,g & NA \\
Companion-Computer   & reComputer Mini J3011   & NA      & JetPack 6.2 (Ubuntu 22.04) \\
Flugcontroller       & Pixhawk 6X              & NA      & PX4 v1.16.1 (NuttX) \\
Kamera 1             & \gls{usb}-Kamera 720p   & NA      & NA \\
Kamera 2             & Logitech C920           & NA      & NA \\
Kamera 3             & Logitech C922           & NA      & NA \\
Fernsteuerung        & Radiolink AT9S Pro / R9DS & NA    & NA \\
Akku                 & Pichler RED POWER XT 5400 (4S) & NA & NA \\
Powermodul           & Holybro PM02 V3         & 20\,g   & NA \\
Stromverteilung      & Holybro Mini-PDB        & NA      & NA \\
Telemetrie           & Holybro Telemetrie-Set 433\,MHz & NA & NA \\
GPS-Modul            & Holybro M9N GPS         & NA      & NA \\
WLAN-Karte           & M.2 Wi-Fi 6 Adapter     & NA      & NA \\
Bodenstation         & Laptop / QGroundControl & NA      & Ubuntu 24.04.4 LTS \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Übersicht der Hardwarekomponenten}
\label{tab:hardwarekomponenten}
\end{table}
\FloatBarrier




\section{Softwarearchitektur}

\section{Systempipeline / Datenfluss}

\section{Versuchsumgebung}
